---
title: "Семинар 5. Системы поддержки принятия решений"
block: "Теория принятия решений (семинары)"
order: 5

---

## Теория принятия решений
#### Семинар 5. Системы поддержки принятия решений
#### 22 мая 2021 года

---

### План занятия

1. Что такое система поддержки принятия решений <!-- .element: class="fragment" -->
2. Построение системы поддержки принятия решений на основе правил <!-- .element: class="fragment" -->
3. Построение системы поддержки принятия решений на основе вероятностей <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Системы (поддержки) принятия решений

Системы принятия решений (decision making systems) (СПР) -- компьютерные системы, ориентированные на решение хорошо формализуемых ЗПР.

Системы поддержки принятия решений (decision support systems) (СППР) -- системы, ориентированные на решение плохо формализованных ЗПР. <!-- .element: class="fragment" -->

СПР управляют без участия человека. <!-- .element: class="fragment" -->

СППР предлагают варианты, обосновывают их, но решение остаётся за человеком. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Системы поддержки принятия решений

Интеллектуальные СППР (ИСППР) осуществляют поиск решения на основе эвристических методов и заложенных в них знаний. 

Экспертные СППР -- это системы, ориентированные на поиск решения в определенных предметных областях, используют знания высококвалифицированных специалистов, являющихся экспертами в соответствующих предметных областях. <!-- .element: class="fragment" -->
ИСППР можно отнести к классу систем реального времени (ИСППР РВ). <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Системы поддержки принятия решений

ИСППР РВ предназначены для помощи ЛПР, при управлении сложными объектами и процессами различной природы в условиях жестких временных ограничений.

ИСППР РВ относятся к классу интегрированных интеллектуальных систем, сочетающих строгие математические методы и модели поиска решения с нестрогими (эвристическими) моделями и методами, базирующимися на знаниях экспертов, моделях человеческих рассуждений, накопленном опыте. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Системы поддержки принятия решений

ИСППР РВ является, по сути, системой распределенного интеллекта, включающей ряд взаимодействующих между собой интеллектуальных блоков-модулей (агентов), т.е. модулей, выполняющих соответствующие интеллектуальные функции.

---

### Системы поддержки принятия решений

<img src="/images/tdp_22_05_2021_seminar/arch.png"/>

---

### Системы поддержки принятия решений

СППР помогают в следующих задачах: 

* интерпретация, т. е. описание ситуации по наблюдаемым данным, определение смысла данных; <!-- .element: class="fragment" -->
* диагностика — заключение о нарушениях в системе, составленное на основе наблюдений; <!-- .element: class="fragment" -->
* отладка, исправление неисправностей — составление рекомендаций и выполнение последовательности действий по устранению неисправностей в системе; <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Системы поддержки принятия решений

* мониторинг — непрерывное сравнение результатов наблюдений с критическими точками плана; 
* прогноз — предсказание будущих событий на основе анализа имеющихся данных о прошлом и настоящем; <!-- .element: class="fragment" -->
* проектирование, конструирование — подготовка спецификаций для создания объектов с заранее определёнными свойствами; <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Системы поддержки принятия решений

* планирование — нахождение плана действий для достижения заранее поставленной цели;
* обучение какой-либо дисциплине или приёмам использования чего-либо; <!-- .element: class="fragment" -->
* управление — решение задач проектирования и планирования, а также интерпретации и диагностики с корректировкой имеющихся планов;
поддержка принятия решений — помощь в формировании или выборе варианта действий среди множества альтернатив. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Системы поддержки принятия решений

Цель сегодняшнего занятия: рассмотреть две разные ИСППР, которые имеют разный подход к процессу вывода и построить в них правила для принятия решений.

---

### СППР на правилах

СППР на правилах:

1. Использует правила некоторого вида для построения логического вывода.
2. Содержит в себе базу знаний, механизм логического вывода, компоненту объяснения, интерфейс пользователя. <!-- .element: class="fragment" -->
3. В простейшем случае правила имеют вид "ЕСЛИ что-то, ТО сделать что-то" -- это продукционные системы. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### СППР на правилах

Существует много ЭС, основанных на правилах:

* Акинатор — система, которая отгадывает загаданного вами персонажа; <!-- .element: class="fragment" -->
* MYCIN — выбор антимикробной терапии в условиях стационара; <!-- .element: class="fragment" -->
* DENDRAL — химический анализ сложных молекул; <!-- .element: class="fragment" -->

Минус -- они сложные и коммерческие, но для вас я нашёл студенческую поделку, которая позволяет разобраться с ЭС, основанными на правилах. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### СППР на правилах

Для построения правил требуется определить домены значений.

Домен -- это множество значений, которые может принимать переменная.

<img src="/images/tdp_22_05_2021_seminar/domens.png"/>

---

### СППР на правилах

Переменные -- некоторые именованные сущности, которые могут принимать значения из определённого домена.

Переменные могут быть: рассмотреть

* Выводимыми, т.е. получаемыми во время логического вывода. <!-- .element: class="fragment" -->
* Запрашиваемыми, т.е. которые запрашиваются у пользователя. <!-- .element: class="fragment" -->
* Выводимо-запрашиваемыми, т.е. которые сперва пытаются быть выведены, а если не получается, то запрашиваются у пользователя. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### СППР на правилах

<img src="/images/tdp_22_05_2021_seminar/var_1.png"/>

---

### СППР на правилах

<img src="/images/tdp_22_05_2021_seminar/var_2.png"/>

---

### СППР на правилах

Правила представляют из себя записи вида: ЕСЛИ, ТО.

В левой части правил задаются исходные переменные, в правой действие, которое надо выполнить. <!-- .element: class="fragment" -->

В базовом случае действие -- это задать некоторую переменную. <!-- .element: class="fragment" -->

Правило может быть исполнено, если в левой части определены все переменные. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### СППР на правилах

<img src="/images/tdp_22_05_2021_seminar/rules.png"/>

---

### СППР на правилах

Для запуска консультации требуется выбрать цель, а именно переменную, которую надо вывести.

<img src="/images/tdp_22_05_2021_seminar/cons.png"/>

---

### СППР на правилах

По результатам консультации будут выведены правила, которые были использованы:

<img src="/images/tdp_22_05_2021_seminar/solve.png"/>


---

### СППР на вероятностях

Можно построить СППР, используя вероятностную модель.

Для этого используется формула Байеса. Такие системы называются системами, основанными на Байесовских сетях доверия. <!-- .element: class="fragment" -->


---

### СППР на вероятностях

$$P(A|B) = \frac{P(B|A)×P(A)}{P(B)}$$

* $P(A)$ – безусловная (априорная) вероятность события А;  <!-- .element: class="fragment" -->
* $P(A|B)$ – условная (апостериорная) вероятность события А при наступлении события В;  <!-- .element: class="fragment" -->
* $P(B|A)$ – условная вероятность события В при наступлении события А;  <!-- .element: class="fragment" -->
* $P(В)$ – безусловная вероятность события В. <!-- .element: class="fragment" -->

Зная вероятности наступления событий, мы можем вычислить вероятности их наступления в зависимости от других. <!-- .element: class="fragment" -->


---

### СППР на вероятностях

В этом примере предметная область – небольшая яблоневая плантация, принадлежащая некоему собственнику. 

Однажды он обнаружил, что его лучшая яблоня теряет свои листья, и хочет узнать, почему это происходит. <!-- .element: class="fragment" -->
 
Известно, что если дерево сухое (была засуха), то ничего удивительного: во время засухи деревья часто теряют листья. С другой стороны, потеря листьев может быть вызвана болезнью дерева. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### СППР на вероятностях

Ситуация может быть смоделирована с помощью БСД.

БСД состоит из трех узлов: «Sick» (больной), «Dry» (сухой) и «Loses» (теряет, листья облетают) <!-- .element: class="fragment" -->

Они имеют два состояния: <!-- .element: class="fragment" -->
* «Sick» – «sick» или «not»;  <!-- .element: class="fragment" -->
* «Dry» – «dry» или «not»; <!-- .element: class="fragment" -->
* «Loses» – «yes» (листья облетают) или либо «no».  <!-- .element: class="fragment" -->


---

### СППР на вероятностях

<img src="/images/tdp_22_05_2021_seminar/bsd.jpg"/>

Если узел Sick находится в состоянии «sick», то это свидетельствует, что дерево больное, в противном случае – узел находится в состоянии «not».  <!-- .element: class="fragment" -->

Аналогично узлы Dry и Loses свидетельствуют есть ли засуха и облетают ли листья, соответственно. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### СППР на вероятностях

Для вершин задаются вероятности нахождения в определённых состояниях.

|Sick="sick"|Sick ="not"|
|-----------|-----------|
|   0.1	    |    0.9    |

|Dry="dry"	|Dry ="not"|
|-----------|-----------|
|   0.1	    |    0.9    |


---

### СППР на вероятностях

Для производных они могут быть вычислены: 

<table width="100%">
<tbody>
<tr>
<td rowspan="2" width="24%">&nbsp;</td>
<td colspan="2" width="36%">
<p><strong>Dry="</strong>dry<strong>"</strong></p>
</td>
<td colspan="2" width="39%">
<p><strong>Dry="</strong>not<strong>"</strong></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="18%">
<p><strong>Sick="</strong>sick<strong>"</strong></p>
</td>
<td width="17%">
<p><strong>Sick="</strong>not<strong>"</strong></p>
</td>
<td width="18%">
<p><strong>Sick="</strong>sick<strong>"</strong></p>
</td>
<td width="20%">
<p><strong>Sick</strong><strong>="</strong>not<strong>"</strong></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="24%">
<p><strong>Loses</strong><strong>="</strong>yes<strong>"</strong></p>
</td>
<td width="18%">
<p>0.95</p>
</td>
<td width="17%">
<p>0.85</p>
</td>
<td width="18%">
<p>0.90</p>
</td>
<td width="20%">
<p>0.02</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="24%">
<p><strong>Loses</strong><strong>="</strong>no<strong>"</strong></p>
</td>
<td width="18%">
<p>0.05</p>
</td>
<td width="17%">
<p>0.15</p>
</td>
<td width="18%">
<p>0.10</p>
</td>
<td width="20%">
<p>0.98</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>

---

### СППР на вероятностях

Пусть, например:
P(Sick="yes", Dry="not" | Loses="yes")

Используем формулу условной вероятности:
$P(A|B) = P(A,B) / (B)$.

Тогда: P(Sick="yes", Dry="not" | Loses="yes") = P(Sick="sick", Dry="not", Loses="yes") / P(Loses="yes").

Так как вероятность P(Loses="yes") = 0.1832, то можно вычислить вероятность P(Sick="sick", Dry="not", Loses="yes").

Значение P(Sick="sick", Dry="not", Loses="yes"):
P(Sick="sick", Dry="not", Loses="yes") = 0,9×0,1×0,9 = 0,081. 

Окончательно: 
P(Sick="sick", Dry="not" | Loses="yes") = 0.081/0.1832 = 0.442 (44.20%).
